\include{header}

\begin{document}
    \include{intro}

    \section{Макроподстановка}
    \subsection{Список подстановки (replacement-list)}
    \begin{frame}{Список подстановки (replacement-list)}
        \begin{itemize}
            \item Два списка подстановки считаются равными тогда и только тогда, когда
                \begin{itemize}
                    \item состоят из одинакового количества токенов препроцессора
                    \item идущих в одинаковом порядке
                    \item имеющих одинаковое написание
                    \item разделённых одинаковыми последовательностями пробельных символов
                \end{itemize}
            \item Любые последовательности пробельных символов считаются одинаковыми.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Виды макросов}
    \subsubsection{Объектный макрос: синтаксис}
    \begin{frame}{Объектный макрос: синтаксис}
        \begin{itemize}
            \item \#define identifier replacement-list \textbackslash{n}
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsubsection{Функциональный макрос: синтаксис}
    \begin{frame}{Функциональный макрос: синтаксис}
        \begin{itemize}
            \item \#define identifier(identifier-list) replacement-list \textbackslash{n}
            \item \#define identifier(...) replacement-list \textbackslash{n}
            \item \#define identifier(identifier-list, ...) replacement-list \textbackslash{n}
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Определение макроса}
    \subsubsection{Переопределение}
    \begin{frame}{Определение макроса: переопределение}
        \begin{itemize}
            \item Определённый объектный макрос может быть переопределён другой директивой \#define,
                только если replacement-list нового определения повторяет старое, иначе \textit{программа некорректна}.
            \item Определённый функциональный макрос может быть переопределён другой директивой \#define,
                только если replacement-list нового определения, а так же количество, порядок и запись параметров
                повторяют старое определение, иначе \textit{программа некорректна}.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Примеры: корректное переопределение}
        \lstinputlisting{examples/macros_redefinition_valid.cpp}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Примеры: некорректное переопределение}
        \lstinputlisting{examples/macros_redefinition_invalid.cpp}
    \end{frame}
    \subsubsection{Определение}
    \begin{frame}{Определение макроса}
        \begin{itemize}
            \item Идентификатор и список подстановки разделяются пробелом (потому "\#define X (a) a" определит объектный макрос).
            \item Идентификатор, следующий сразу за директивой \#define называется именем макроса. Пространство имён для всех макросов одно.
            \item Любые пробелы до и после списка подстановки не считаются частью списка подстановки или макроса.
            \item Символ \#, за которым следует идентификатор, встретившиеся в месте, где может начинаться директива препроцессора,
                не являются кандидатом для макроподстановки.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Использование макроса}
    \subsubsection{Использование объектного макроса}
    \begin{frame}{Использование объектного макроса}
        \begin{itemize}
            \item Имя определённого объектного макроса заменяется на список подстановки, который, в свою очередь,
                сканируется снова на наличие макросов.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsubsection{Использование функционального макроса}
    \begin{frame}{Использование функционального макроса}
        \begin{itemize}
            \item Имя определённого функционального макроса, за которым следует символ `(' как следующий токен,
                до соответствующей закрывающей скобки (с учётом вложенности) заменяется на список подстановки.
            \item Аргументы разделяются символами `,' -- запятыми: F(A, B, C).
            \item Запятые внутри внутренних вложенных скобок не разделяют аргументы: F(A, (B, C), D).
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Подстановка аргументов (функциональные макросы)}
    \begin{frame}{Подстановка аргументов (функциональные макросы)}
        \begin{itemize}
            \item Параметры, встретившиеся в списке подстановки, заменяются на аргументы,
                в которых разворачиваются все макросы. Исключением являются
                параметры, перед которыми стоят операторы \# или \#\#, а также те,
                после которых стоит оператор \#\#: внутри них подстановка макросов не выполняется.
            \item Идентификатор \_\_VA\_ARGS\_\_, встретившийся в списке подстановки,
                обрабатывается как параметр, заменяемый на вариативные (variadic) аргументы.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Оператор \#}
    \begin{frame}{Оператор \#}
        \begin{itemize}
            \item Символьный строковый литерал -- строковый литерал без префикса.
            \item После каждого символа \# должен стоять параметр макроса.
            \item Последовательность символа \# и параметра заменяется
                на запись аргумента.
            \item Пробельные символы до первого токена препроцессора аргумента
                и после последнего игнорируются.
            \item Пробельные символы между токенами препроцессора аргумента
                заменяются на один пробел.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Оператор \#}
        \begin{itemize}
            \item Пустому аргументу соответствует строка "".
            \item Символы `"' и `\textbackslash' экранируются символом `\textbackslash'.
            \item Если результат подстановки не является корректным символьным строковым литералом,
                \textit{поведение не определено}.
            \item Порядок операторов \# и \#\# \textit{не определён}.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Оператор \#\#}
    \begin{frame}{Оператор \#\#}
        \begin{itemize}
            \item \#\# не должен встречаться в начале или конце определения макроса.
            \item В функциональных макросах параметр, стоящий до или после \#\#,
                заменяется на соответствующую аргументу последовательность токенов препроцессора.
            \item Если аргумент пустой, то он заменяется на \textit{placemarker}.
            \item До начала следующего цикла обработки макросов все последовательности
                \#\# удаляются, а токены препроцессора слева и справа от оператора конкатенируются.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Оператор \#\#}
        \begin{itemize}
            \item Конкатенация токена препроцессора и \textit{placemarker}'а даёт тот же самый токен препроцессора.
            \item Конкатенация двух \textit{placemarker}'ов даёт один \textit{placemarker}.
            \item Если в результате получается некорректный токен препроцессора, \textit{поведение не определено}.
            \item Порядок выполнения операторов \#\# \textit{не определён}.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsubsection{Примеры}
    \begin{frame}{Примеры}
        \lstinputlisting{examples/hash_hash.cpp}
    \end{frame}
    \subsection{Повторное сканирование и подстановка}
    \begin{frame}{Повторное сканирование и подстановка}
        \begin{itemize}
            \item После подстановки всех параметров и выполнения всех операторов \# и \#\# все \textit{placemarker}'ы удаляются.
            \item После этого получившаяся последовательность токенов сканируется снова для поиска макросов для подстановки.
            \item Если некоторая подпоследовательность токенов препроцессора является результатом выполнения макроса,
                то данный макрос внутри данной подпоследовательности токенов больше не выполняется.
            \item Получившаяся последовательность токенов не обрабатывается как директива препроцессора,
                даже если похожа на таковую. Но в ней выполняются унарные операторы \_Pragma.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Время жизни макроса}
    \begin{frame}{Время жизни макроса}
        \begin{itemize}
            \item Макрос действует до первой, соответствующей ему, директива \#undef, либо до конца файла.
            \item Макрос не имеет значения после фазы препроцессирования.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsubsection{Директива \#undef}
    \begin{frame}{Директива \#undef}
        \begin{itemize}
            \item \#undef identifier \textbackslash{n}
            \item Отменяет действие указанного макроса.
            \item Игнорируется, если identifier не является именем макроса.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Примеры}
    \subsubsection{MAX}
    \begin{frame}{MAX: ...?}
        \lstinputlisting{examples/macro_max_no_parens.cpp}
    \end{frame}
    \begin{frame}{MAX: ...?}
        \lstinputlisting{examples/macro_max_no_enough_parens.cpp}
    \end{frame}
    \begin{frame}{MAX: классический макрос}
        \lstinputlisting{examples/macro_max.cpp}
    \end{frame}
    \begin{frame}{MAX: блочный макрос}
        \lstinputlisting{examples/macro_max_scope.cpp}
    \end{frame}
    \begin{frame}{MAX: inline-функция}
        \lstinputlisting{examples/inline_max.cpp}
    \end{frame}
    \subsubsection{Stringize}
    \begin{frame}{Stringize}
        \lstinputlisting{examples/stringize.cpp}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Stringize complete}
        \lstinputlisting{examples/stringize_complete.cpp}
    \end{frame}

    \section{Управление позицией файла: директива \#line}
    \subsection{Синтаксис}
    \begin{frame}{Синтаксис}
        \begin{itemize}
            \item \#line unsigned-integer \textbackslash{n}
            \item \#line unsigned-integer character-string-literal \textbackslash{n}
            \item \#line pp-tokens \textbackslash{n}
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Использование}
    \begin{frame}{Использование}
        \begin{itemize}
            \item Номер строки -- количество символов переноса строки, считанных до данного символа, увеличенное на 1.
            \item Директива позволяет изменить предполагаемое имя файла и номер строки.
            \item Если указанный номер строки превышает 2147483647, \textit{поведение не определено}.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \section{Директива \#error}
    \begin{frame}{Директива \#error}
        \begin{itemize}
            \item \#error pp-tokens \textbackslash{n}
            \item Генерирует ошибку компиляции, включающую pp-tokens.
            \item \textit{Не производит} подстановку макросов.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \section{Директива \#warning}
    \begin{frame}{Директива \#warning}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Не является стандартной.}
            \item Аналогична директиве \#error.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \section{Директива \#pragma}
    \begin{frame}{Директива \#pragma}
        \begin{itemize}
            \item \#pragma pp-tokens \textbackslash{n}
            \item Изменяет поведение реализации. Конкретный эффект \textit{определяется реализацией}.
            \item Если директива не распознаётся реализацией, то она игнорируется.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \section{Пустая директива}
    \begin{frame}{Пустая директива}
        \begin{itemize}
            \item \# \textbackslash{n}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \section{Оператор \_Pragma}
    \begin{frame}{Оператор \_Pragma}
        \begin{itemize}
            \item \_Pragma(string-literal)
            \item string-literal преобразуется в последовательность токенов препроцессора путём подстановки
                содержимого string-literal с учётом экранированных символов `"' и `\textbackslash'.
            \item Получившаяся последовательность токенов обрабатывается как будто это последовательность
                стоит после директивы \#pragma.
            \item Оператор вместе с аргументами удаляется.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \section{Самостоятельно}
    \begin{frame}{Самостоятельно}
        \begin{itemize}
            \item Альтернативные токены (Alternative tokens).
                \begin{itemize}
                    \item Альтернативная форма записи операторов.
                \end{itemize}
            \item Предопределённые макроимена
                    \item Их значение и использование.
                    \item Рассмотреть нестандартные макроимена, определённые в используемом компиляторе.
                    \item Рассмотреть стандартные макроимена:
                        \_\_cplusplus,
                        \_\_DATE\_\_,
                        \_\_FILE\_\_,
                        \_\_LINE\_\_,
                        \_\_STDC\_HOSTED\_\_,
                        \_\_TIME\_\_,
                        \_\_STDC\_\_,
                        \_\_STDC\_MB\_MIGHT\_NEQ\_WC\_\_,
                        \_\_STDC\_VERSION\_\_,
                        \_\_STDC\_ISO\_10646\_\_,
                        \_\_STDCPP\_STRICT\_POINTER\_SAFETY\_\_,
                        \_\_STDCPP\_THREADS\_\_.
        \end{itemize}
    \end{frame}
\end{document}
